---
title: "镇安古山寨-海棠山"
date: 2022-03-06T13:05:04+08:00
categories:
  - 生活 
tags:
  - 镇安
  - 山寨
  - 海棠山
---

![海棠山][海棠山-寨门]

2022年3月5日与友自驾到达镇安县海棠山，登上山梁，来到峰顶的防御土匪的工事。与10年前高峰山的到访心境已是全然不同，虽已惊蛰，山间依然是一片枯黄景象，阳光在云层中艰难一瞥。坐于寨中石块上，煮茶论及上次的经历。

此记

因对这些工事的历史和背景有些兴趣，故翻阅了一下光绪三十四年的**镇安县乡土志**,其中兵事:匪寇中记录了从宋开始到清当朝的一些匪事。记录下其中比较详细的几例。结合这些史料的记载，再看这些已经不再起作用的寨墙，不免有都付笑谈中的感慨。

1. 崇祯十一年，流寇十余万盘踞山中剽掠搜杀十室九亡。自后连年被兵被寇迄明秨之移。斯时有土贼李奎在治西三区穆王坪据寨为寇。与李自成张献忠结纳为援引，自称魔王。以其居寨曰魔王寨，坪曰魔王坪。兄弟七人祖孙三代俱梗王化结党分据镇安安康兴安等辖地，纵横百里。奎子令忠，孙达仁、晓仁。达仁仍距祖寨故称穆王坪，河曰达仁河。今改为大仁河。晓仁据炮打垭，今属孝义界故称文家河，曰晓仁河。今改为小仁河。据寨自雄历久不克，无事则下寨耕，有事则据寨拒。

2. 嘉庆二年，白莲教匪徐添德率羽党齐七寡妇王三槐罗半年冉文有犯。镇安副都统雅公游记广公都私勇公战于(山午)峪沟口，河洲遇伏全军覆没，城陷。额侯统黑龙江吉林土司来援，斩齐七寡妇，馀匪竄郧西镇境。扫平。按齐七寡妇即张曹氏，浙江人自幼跑马卖武，有伪先锋四人。罗半年，王占彪，王三槐，张敬忠。又有干女六人故有七寡妇之称。

3. 康熙十四年，吴三桂叛。云南伪将军汤某杀掠山中，由兴安陷镇邑。






![海棠山-哨楼][海棠山-哨楼]

![海棠山-寨墙][海棠山-寨墙]


[海棠山-哨楼]: /images/2022/海棠山-哨楼.jpg
[海棠山-寨门]: /images/2022/海棠山-寨门.jpg
[海棠山-寨墙]: /images/2022/海棠山-寨墙.jpg